# Task1

## Створення SQL-скріпта для розгортання БД в MySQL

1. Розробити структуру БД згідно вхідної інформації з
дотриманням вимог 3-ї нормальної форми.
2. Структура БД має забезпечувати цілісність значень, наприклад,
міста мають вибиратися з переліку існуючих значень.
3. Для реалізації БД написати SQL-скріпт для її створення у ядрі
MySQL.
4. Під час створення БД за допомогою SQL-скріпта фізична БД
має автоматично заповнюватися пробними даними (хоча б по
декілька стрічок для кожної таблиці, окрім BLOB-полів).

###Інформація, що має відображатися у БД:

Студент: П.І.Б., фотографія, автобіографія (rtf-текст), шифр
групи, спеціальність, рік вступу, рік народження, дом. адреса,
поточний рейтинг, розмір стипендії, перелік вивчених навчальних
дисциплін, результати модуля №1 для дисциплін, результати модулю
№2, вид контролю (екзамен/залік), семестрова оцінка за 100 бальною
шкалою, семестрова оцінка за 5 бальною шкалою, № семестру у якому
вивчалась дисципліна, викладач дисципліни.

# Task2 

##Написання SQL-запитів SELECT (GROUP BY, HAVING,статистика, підзапити (ANY, ALL, EXISTS), UNION, CASE ..)
(Написати як мінімум по 5 запитів з кожного пункту)

####(Використ підзапитів у конструкції WHERE з викор. IN, ANY,ALL)

1. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, що випускають ПК,
але не ноутбуки (використати операцію IN). Вивести maker.
2. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, що випускають ПК,
але не ноутбуки (використати ключове слово ALL). Вивести
maker.
3. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, що випускають ПК,
але не ноутбуки (використати ключове слово ANY). Вивести
maker.
4. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, що випускають
одночасно ПК та ноутбуки (використати операцію IN).
Вивести maker.
5. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, що випускають
одночасно ПК та ноутбуки (використати ключове слово ALL).
Вивести maker.
6. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, що випускають
одночасно ПК та ноутбуки (використати ключове слово ANY).
Вивести maker.
7. БД «Комп. фірма». Знайти тих виробників ПК, усі моделі ПК
яких є у наявності в таблиці PC (використовувати вкладені
підзапити та оператори IN, ALL, ANY). Вивести maker.
8. БД «Кораблі». Вивести класи усіх кораблів України ('Ukraine').
Якщо у БД немає класів кораблів України, тоді вивести класи
для усіх наявних у БД країн. Вивести: country, class.
9. БД «Кораблі». Знайдіть кораблі, «збережені для майбутніх
битв», тобто такі, що були виведені з ладу в одній битві
('damaged'), а потім (пізніше у часі) знову брали участь у
битвах. Вивести: ship, battle, date.
10. БД «Комп. фірма». Знайти наявну кількість комп’ютерів, що
випущені виробником 'A'.
11. БД «Комп. фірма». Знайти виробників ПК, моделей яких немає
у продажу (тобто відсутні у таблиці PC).
12. БД «Комп. фірма». Знайти моделі та ціни ноутбуків, вартість
яких є вищою за вартість будь-якого ПК. Вивести: model, price.

#### (Використання підзапитів з лог. операцією EXISTS)

1. БД «Комп. фірма». Знайти тих виробників ПК, усі моделі ПК
яких є у наявності в таблиці PC (використовуючи операцію
EXISTS). Вивести maker.
2. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, які б випускали ПК зі
швидкістю 750 МГц та вище. Виведіть: maker.
3. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, які б випускали
одночасно ПК та ноутбуки зі швидкістю 750 МГц та вище.
Виведіть: maker.
4. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників принтерів, що
випускають ПК з найвищою швидкістю процесора. Виведіть:
maker.
5. За Вашингтонським міжнародним договором від початку 1922
р. заборонялося будувати лінійні кораблі водотоннажністю
понад 35 тис. тонн. Вкажіть кораблі, що порушили цей договір
(враховувати лише кораблі з відомим спуском на воду, тобто з
таблиці Ships). Виведіть: name, launched, displacement.
6. БД «Кораблі». Знайдіть класи кораблів, у яких хоча б один
корабель був затоплений у битвах. Вивести: class. (Назви
класів кораблів визначати за таблицею Ships, якщо його там
немає, тоді порівнювати чи його назва не співпадає з назвою
класу, тобто він є головним)
7. БД «Комп. фірма». Виведіть тих виробників ноутбуків, які
також випускають і принтери.
8. БД «Комп. фірма». Виведіть тих виробників ноутбуків, які не
випускають принтери.

#### (Конкатенація стрічок чи мат. обчислення чи робота з датами)

1. БД «Комп. фірма». Виведіть середню ціну ноутбуків з
попереднім текстом 'середня ціна = '.
2. БД «Комп. фірма». Для таблиці PC вивести усю інформацію з
коментарями у кожній комірці, наприклад, 'модель: 1121',
'ціна: 600,00' і т.д.
3. БД «Фірма прий. вторсировини». З таблиці Income виведіть
дати у такому форматі: рік.число_місяця.день, наприклад,
2001.02.15 (без формату часу).
4. БД «Кораблі». Для таблиці Outcomes виведіть дані, а заміть
значень стовпця result, виведіть еквівалентні їм надписи
українською мовою.
5. БД «Аеропорт». Для таблиці Pass_in_trip значення стовпця
place розбити на два стовпця з коментарями, наприклад,
перший – 'ряд: 2' та другий – 'місце: a'.
6. БД «Аеропорт». Вивести дані для таблиці Trip з об’єднаними
значеннями двох стовпців: town_from та town_to, з
додатковими коментарями типу: 'from Rostov to Paris'.

#### (Статистичні функції та робота з групами)

1. БД «Комп. фірма». Знайдіть принтери, що мають найвищу
ціну. Вивести: model, price.
2. БД «Комп. фірма». Знайдіть ноутбуки, швидкість яких є
меншою за швидкість будь-якого з ПК. Вивести: type, model,
speed.
3. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників найдешевших
кольорових принтерів. Вивести: maker, price.
4. БД «Комп. фірма». Знайдіть виробників, що випускають по
крайній мірі дві різні моделі ПК. Вивести: maker, число
моделей. (Підказка: використовувати підзапити у якості
обчислювальних стовпців та операцію групування)
5. БД «Комп. фірма». Знайдіть середній розмір жорсткого диску
ПК (одне значення на всіх) тих виробників, які також
випускають і принтери. Вивести: середній розмір жорсткого
диску.
6. БД «Аеропорт». Визначіть кількість рейсів з міста 'London' для
кожної дати таблиці Pass_in_trip. Вивести: date, число рейсів.
7. БД «Аеропорт». Визначіть дні, коли було виконано
максимальну кількість рейсів до міста 'Moscow'. Вивести: date,
число рейсів.
8. БД «Кораблі». Для кожної країни визначити рік, у якому було
спущено на воду максимальна кількість її кораблів. У випадку,
якщо виявиться декілька таких років, тоді взяти мінімальний з
них. Вивести: country, кількість кораблів, рік.
9. БД «Кораблі». Вкажіть битви, у яких брало участь по крайній
мірі два корабля однієї і тієї ж країни (Вибір країни
здійснювати через таблицю Ships, а назви кораблів для таблиці
Outcomes, що відсутні у таблиці Ships, не брати до уваги).
Вивести: назву битви, країну, кількість кораблів.

#### (Підзапити у якості обчислювальних стовпців)

1. БД «Комп. фірма». Для таблиці Product отримати підсумковий
набір у вигляді таблиці зі стовпцями maker, pc, laptop та printer,
в якій для кожного виробника необхідно вказати кількість
продукції, що ним випускається, тобто наявну загальну
кількість продукції у таблицях, відповідно, PC, Laptop та
Printer. (Підказка: використовувати підзапити у якості
обчислювальних стовпців)
2. БД «Комп. фірма». Для кожного виробника знайдіть середній
розмір екрану для ноутбуків, що ним випускається. Вивести:
maker, середній розмір екрану. (Підказка: використовувати
підзапити у якості обчислювальних стовпців)
3. БД «Комп. фірма». Знайдіть максимальну ціну ПК, що
випускаються кожним виробником. Вивести: maker,
максимальна ціна. (Підказка: використовувати підзапити у
якості обчислювальних стовпців)
4. БД «Комп. фірма». Знайдіть мінімальну ціну ПК, що
випускаються кожним виробником. Вивести: maker,
максимальна ціна. (Підказка: використовувати підзапити у
якості обчислювальних стовпців)
5. БД «Комп. фірма». Для кожного значення швидкості ПК, що
перевищує 600 МГц, визначіть середню ціну ПК з такою ж
швидкістю. Вивести: speed, середня ціна. (Підказка:
використовувати підзапити у якості обчислювальних
стовпців)
6. БД «Комп. фірма». Знайдіть середній розмір жорсткого диску
ПК кожного з тих виробників, які випускають також і
принтери. Вивести: maker, середній розмір жорсткого диску.
(Підказка: використовувати підзапити у якості
обчислювальних стовпців)
7. БД «Кораблі». Вкажіть назву, водотоннажність та число
гармат кораблів, що брали участь у битві при 'Guadalcanal'.
Вивести: ship, displacement, numGuns. (Підказка:
використовувати підзапити у якості обчислювальних
стовпців)
8. БД «Кораблі». Вкажіть назву, країну та число гармат кораблів,
що були пошкоджені у битвах. Вивести: ship, country,numGuns. (Підказка: використовувати підзапити у якості
обчислювальних стовпців)

#### (Оператор CASE)

1. БД «Комп. фірма». Для таблиці Product отримати підсумковий
набір у вигляді таблиці зі стовпцями maker, pc, в якій для
кожного виробника необхідно вказати, чи виробляє він ('yes'),
чи ні ('no') відповідний тип продукції. У першому випадку
('yes') додатково вказати поруч у круглих дужках загальну
кількість наявної (тобто, що знаходиться у таблиці PC)
продукції, наприклад, 'yes(2)'. (Підказка: використовувати
підзапити у якості обчислювальних стовпців та оператор
CASE)
2. БД «Фірма прий. вторсировини». Приймаючи, що прихід та
розхід грошей на кожному пункті прийому фіксується не
частіше одного разу на день (лише таблиці Income_o та
Outcome_o), написати запит з такими вихідними даними: point
(пункт), date (дата), inc (прихід), out (розхід). (Підказка:
використовувати зовнішнє з’єднання та оператор CASE)
3. БД «Кораблі». Визначити назви усіх кораблів з таблиці Ships,
які задовольняють, у крайньому випадку, комбінації будь-яких
чотирьох критеріїв з наступного списку: numGuns=8, bore=15,
displacement=32000, type='bb', country='USA', launched=1915,
class='Kongo'. Вивести: name, numGuns, bore, displacement,
type, country, launched, class. (Підказка: використати для
перевірки умов оператор CASE)
4. БД «Аеропорт». Для кожного рейсу (таблиця Trip) визначити
тривалість його польоту. Вивести: trip_no, назва компанії,
plane, town_from, town_to, тривалість польоту. (Підказка:
використати для перевірки умов оператор CASE)
5. БД «Фірма прий. вторсировини». Визначіть лідера за сумою
виплат у змаганні між кожною парою пунктів з однаковими
номерами із двох різних таблиць – Outcome та Outcome_o – на
кожний день, коли здійснювався прийом вторинної сировини
хоча б на одному з них. Вивести: Номер пункту, дата, текст: –
'once a day', якщо сума виплат є більшою у фірми зі звітністю
один раз на день; – 'more than once a day', якщо – у фірми зі
звітністю декілька разів на день; – 'both', якщо сума виплат є
однаковою. (Підказка: для з’єднання таблиць
використовувати повне зовнішнє з’єднання, а для перевірки
умов оператор CASE; для пунктів що не мають у певні дні
видачі грошей – необхідно обробляти NULL-значення за
допомогою перевірки умови IS [NOT] NULL)

#### (Об’єднання UNION)

1. БД «Комп. фірма». Знайдіть номера моделей та ціни усіх
продуктів (будь-якого типу), що випущені виробником 'B'.
Вивести: maker, model, type, price. (Підказка: використовувати
оператор UNION)
2. БД «Комп. фірма». Для кожної моделі продукції з усієї БД
виведіть її найвищу ціну. Вивести: type, model, максимальна
ціна. (Підказка: використовувати оператор UNION)
3. БД «Комп. фірма». Знайдіть середню ціну ПК та ноутбуків, що
випущені виробником 'A'. Вивести: одна загальна середня ціна.
(Підказка: використовувати оператор UNION)
4. БД «Кораблі». Перерахуйте назви головних кораблів, що є
наявними у БД (врахувати також і кораблі з таблиці
Outcomes). Вивести: назва корабля, class. (Підказка:
використовувати оператор UNION та операцію EXISTS)
5. БД «Кораблі». Знайдіть класи, у яких входить лише один
корабель з усієї БД (врахувати також кораблі у таблиці
Outcomes, яких немає у таблиці Ships). Вивести: class.
(Підказка: використовувати оператор UNION та операцію
EXISTS)
6. БД «Кораблі». Для кожного класу порахувати кількість
кораблів, що входить до нього (врахувати також кораблі у
таблиці Outcomes, яких немає у таблиці Ships). Вивести: class,
кількість кораблів у класі. (Підказка: використовувати
оператор UNION та операцію EXISTS)
7. БД «Кораблі». Знайдіть класи, в які входять лише один або два
кораблі з цілої БД (врахувати також кораблі у таблиці
Outcomes, яких немає у таблиці Ships). Вивести: class,
кількість кораблів у класі. (Підказка: використовувати
оператор UNION та операцію EXISTS)
8. БД «Кораблі». Знайдіть назви усіх кораблів з БД, про які
можна однозначно сказати, що вони були спущені на воду до
1942 р. Вивести: назву кораблів. (Підказка: використовувати
оператор UNION )